我想寫篇遊記啊喂－由伊朗走到中亞 遇見熱情好客的民族

是咁的。其實一開始並沒有認真計劃過要到中亞，甚至往返伊朗香港的機票都早已訂好，但心底裏想窺探一下地獄之門，又誤打誤撞順利的拿到土庫曼過境簽證，於是乎就順理成章地走到中亞。整趟旅程，令人深刻的是人，這群熱情好客的民族。

在伊朗，清真寺固然令人陶醉，但善良熱情的人更令我難忘；
在土庫曼，遇到可惡的的士司機、在地獄之門渡過「難忘」一夜、機緣巧合下住進當地人的家；
在烏茲別克，與友善的旅遊警察同遊，歡渡新年；
在哈薩克，被黑警勒索，幾乎「被遺失」護照；
在吉爾吉斯，坐Marshrutka看伊賽克湖、品嚐一試難忘的Kumis、與當地人喝Vodka；
在塔吉克，嗯，對了，沒有塔吉克，因為我沒踏上M41公路。

嗯，就讓塔吉克成為我再去一次中亞的理由吧。

Isfahan, Iran

Isfahan, Iran

Isfahan, Iran

Kashan, Iran

Yazd, Iran

Yazd, Iran

Darvaza, Turkmenistan

Darvaza, Turkmenistan

Khvia, Uzbekistan

Khvia, Uzbekistan

Bukhara, Uzbekistan

Karakol, Kyrgyzstan

Karakol, Kyrgyzstan

Almaty, Kazakhstan

希望可以慢慢打曬佢，唔好爛尾

留名支持

由香港出發到伊朗，中途會在吉隆坡轉機，最後抵達德黑蘭。

轉機等待途中，被伊朗姨姨請我吃開心果和朱古力，因此認識了兩位伯伯。一位來自美國，另一位來自伊朗，，都是知識份子。前者曾在大學教「N展」，後者教數學。美國伯伯娶了位伊朗老婆，伊朗伯伯則娶了位香港老婆。美國伯伯擔任翻譯角色，介紹了些伊朗地方，又邀請我到shiraz找他們遊玩。

飛機上遇到另一位胖胖的伊朗叔叔。他問我是不是獨自旅遊，又向我介紹他的親戚。他是位樂手（鼓手），將到土耳其的演唱會演出，有自己的店，賣結他和非洲鼓。

後來，我困到不行，睡到朦朦朧朧之際，他拍我膊頭，問我吃了晚餐沒有。我說還沒有，他馬上拿了飯盒給我，默默拿了個紙杯，倒了些利賓納給我。

還未抵達伊朗經已感受到他們的熱情和友善。

落機入境後，已近凌晨十二點，他不放心，和老婆商議後決定載我到住的地方。抵達目的地後，我把身上的香港postcard和揮春掛飾贈送胖叔叔以示感謝。（因為嗰時就快農曆新年，所以帶咗啲小飾物同香港嘢過去送俾couchsurfing嘅host ）

戴返個頭盔先，雖然伊朗人好友善，但每個國家都總有壞人，出遊要小心，安全為上。

多謝你呀

lm

巴打用bno定特區？我今次用bno，發現伊朗要full tour所冇去到Turkmenistan同Uzbekistan

Btw我都有出post淨係講Pamir Highway可以睇下

我用特區呀，無BNO
所以下下都要搞簽證。

仲要我出發前（二月前）申請咗烏兹別克LOI，點知二月尾左右佢改咗policy，香港整烏兹別克簽證唔需要再用LOI。

不過好似話喺伊朗申請土庫曼過境簽證易啲，遇過有啲backpacker喺烏兹別克申請，最後無功而回。

Btw我有睇你篇遊記呀 阿富汗都係我好想去嘅地方。

LM

烏茲別克最近好似已經出左evisa

想睇「被遺失」護照經驗

流明知遲

德黑蘭——第一次當沙發客

由於受恩於人，我不想耽誤肥叔叔時間，沒有在機場兌換貨幣。
翌日，Host知道我是身無分銀的窮光蛋之後，主動提議幫我唱錢。於是乎，無需找陳啟泰，我輕而易舉地成為了百萬富翁。

伊朗官方貨幣名稱是Rial，但當地人主要用Toman計算。10Rial等於1Toman。

*伊朗仲俾美帝制裁緊，所以去伊朗記得帶定足夠美金。
*信用卡基本上係用唔到，除非你去買波斯地毯，有啲鋪頭會有visa，mastercard同支付寶，但聽聞手續費都幾貴。
*同埋前排Trump退出咗伊朗核協議，全面制裁八月（即係下個月）就會生效。

德黑蘭Host叫Nasim，是位年僅廿三歲的女子。當天她要工作，事先把伊朗八達通借我，再帶我到Milad Tower後就離開了。

Milad Tower, Tehran

Azadi Tower, Tehran

Azadi Tower前身是國王紀念碑，伊斯蘭革命後，改名為Azadi Tower自由之塔。塔底有個小型博物館。伊朗人極其喜歡遊客，如果你一個人在街上走動，他們必定上前找你合照，再與你淺談一番。

（我好鍾意章魚哥 ，對於佢地無遺忘到章魚哥畫埋落去表示感動！！！）

逛過巴扎Bazaar後想去Golestan Palace，但門已關，唯有順延一天。

點只遊記，出書都得
加油巴打

土庫曼

係呀，中亞簽證方便咗好多，大部份都有得evisa

某程度上件事我都有責任，我應該再小心應對啲警察 係差館浪費咗成日時間。

可以講多少少嗎？

遲啲去轉機
想睇吓點可以避免出事

哈哈，我都係閒時寫下嘢，多謝你支持

因為我一開始唔知道哈薩克入境超過5日要去差館登記（我自己傻仔無睇張入境紙後面啲rules），我遲咗兩日，所以後尾去到差館有啲麻煩嘢，我本護照被消失。 不過就算真係遲咗，只要係未超過第8日，佢都係需要幫你登記的，如果佢問你要錢的話係犯法的。

但後來，我遇到其他旅客，佢地話其實如果你本身免簽，係唔洗去登記。當然去登記就穩陣啲。

可以睇下呢到
[url]
[/url]

If you are traveling on the visa-free regime, legally, you do not need to register anymore. That means that 1 stamp on your registration paper in principle should not be an issue. However, reports have come in of people still getting proposed jail time or big fines having just 1 stamp. Or even 2 stamps. This is a scam, so be prepared.

Make sure you always get the 2 stamps on your registration paper (just ask the border officer stamping you in if she forgets).

你啲想令我開始有想去既心

去啦～
我都想喺一個好啲嘅季節再去，去下啲未去過嘅城市，呢次淨係去咗啲熱門城市。

你用咩相機呀

交通方面，在德黑蘭，我以搭地鐵為主。

地圖在這。

相信有留意伊朗旅遊資訊的人都知道在伊朗，男女有別，坐車搭地鐵通常都男女分開。伊朗地鐵更於頭尾車卡設有女性專用車廂。

第一次搭地鐵感覺良好，沒有太擠迫。 我滿心歡喜翌日再搭地鐵，「嘩，同琴日完全唔同嘅喂！ 」我內心吶喊。

原來因為當天是假日，才有此情況。平日搭地鐵是迫到癡線，若果繁忙時段乘搭女性專用車廂，等幾班車不在話下，基本上你都只能順著人潮被迫入車廂，到站時要奮力向前推，務求成功離開車廂。

示意圖。
我身後還有好多人。

有時，女性專用車廂內，有些年輕女生會坐在較隱蔽的位置，把頭巾脫掉，享受短暫的自由。

車廂內有婦女兜售各類商品，化妝品、手飾、衣物、香口膠、耳機等。邊掛貨品到扶手位置邊叫賣，手法純熟。
另外，即使是女性專用車廂，間中都不乏有男生和小孩販賣貨品。有次我抬頭望地鐵地圖看轉線的站，一位獨自售貨的小男生（大約八至十歲左右）問我要去哪，更帶我到轉線的站，陪我乘到目的地。 感謝的同時亦在思考成長在伊朗的小孩，他們的將來。

問過德黑蘭host Nasim，得悉這是不合法的，更有人曾經被捕。雖有被捕風險，但民眾販售行為依舊，畢竟都是要生活。

一閘之隔。

正當我走出地鐵站，想大大力吸一口新鮮空氣，卻忘記這裡是空氣污染嚴重的德黑蘭，空氣是混濁的。

Iran

canon m6
我貪佢唔太重，又方便，啱曬我，唔識影相又要想拎部相機去亂影下

lm睇土庫曼

Thanks.

咁我轉機轉幾粒鐘應該犯唔到呢個錯

但我明明記得呢啲前蘇聯地方嘅免簽證同免登記係兩回事嚟㗎

留名 ，伊朗真係一個好正嘅地方 有機會一定再去多次

留名
好鐘意睇呢d游記
樓主加油呀

我講得有啲唔清楚，自膠
應該話你要入境的話，佢會要你填張registration card，一張細紙仔，入境嗰時會dump印仔，你keep住張紙仔，出境時出示返就可以了。如果唔逗留超過五日，就唔洗去差館登記。

不過轉機齋停留幾粒鐘唔出境應該唔洗填，你可以到時問下空姐或機場啲人。

係，我都好想再去多次。而且當你喺嗰個國家有一班朋友仔，你會更加想再去

再去嘅話想去吓伊朗啲島仔，之前識過啲backpacker去過，同埋Gilan呢個地方都好有興趣。

成個trip去左幾耐

多謝你。我寫遊記寫得好慢

講到土庫曼，我去過嘅地方唔多，亦都無特別去好多景點。但我識咗幾個土庫曼朋友仔，喺我係土庫曼最開心嘅事。 返到香港都仲有同佢地聯絡，我覺得好難能可貴。

三個月左右。
本身諗住去埋塔吉克，如果去埋嘅就四至五個月。

伊朗有好多歷史文化遺產，德黑蘭的Golestan palace是其中一個。

*需要付入場費，價錢視乎你的選擇，可以買一整個package，亦可只選擇數個地點參觀。

Qajar王朝的「白宮」；在Pahlavi時代則用作皇室接待。Palace內，拱門隨處可見且都有不同的瓷磚畫，亦有展放來自不同國家的瓷器，歐洲國家贈送的禮物。

Karim Khani Nook, Golestan Palace, Iran

Persian art

關於腰果花

伊朗清真寺內外都見到腰果花，原來腰果花是古波斯的象徵。

「這個花紋被認為象徵古波斯瑣羅亞斯德教的松樹，象徵生命與永恆。而彎曲的特色有一說是被阿拉伯征服，但沒有被摧毀，象徵堅毅不屈與力量，也可以是謙卑，伊朗人最重視的美德之一。」

Talar e Brelian &Talar e Aineh, Golestan Palace, Iran

Talar e Aineh又名mirror hall，顧名思義，裡面由許多大大小小的鏡子組成。

離開Golestan Palace，我在外面的椅子坐著看lonely planet，旁邊的伯伯向我搭話，我說我是來伊朗旅遊。他能說英語，他告訴我他以前是鞋匠。談話間，賣茶小販經過，伯伯向小販買了兩杯茶和Nabaat（加入了藏紅花saffron的sugar stick），他把其中一杯遞給我，我道謝了好幾遍。

介紹一下，她是德黑蘭Host Nasim，我倆都是冒失鬼，大頭蝦性格，每次出門必定忘東忘西的，為此我們都取笑自己一番。當日晚上和Host約好了一起到朋友家吃飯，我也順道煮點食物。

出發前Nasim說家裡麵包不夠，要到麵包舖買麵包。

這間麵包舖專售Sangak，而Sangak一詞解作小石頭。
Sangak是即叫即做，麵包師傅搓完麵團後會把麵糰壓扁，在麵糰上放大量小石頭，放入火爐烤製。

有興趣可以睇下

當天晚上。

（Host的朋友之一，我覺得佢好靚）

臨近12點，我們聽到很大的聲響。正當我好奇所謂何事，Host一臉恍然大悟，叫我與她跑到天台去。幾處地方都有人放煙花，因為二月十一號是伊朗的Revolution day。於是，我在伊朗看了一次煙花。

伊朗既風土人情真係會令你著迷同留戀

啲相好靚

Revolution Day就似七一，有民眾慶祝，亦有遊行。

而如果大家記得，伊朗於一七年尾至一八年一月發生過反政府示威，起因是雞蛋在一星期內價格上漲五成。對於貨幣貶值，通脹嚴重和就業等問題並未見有改善，民眾要求精神領袖Ayatollah Ali Khamenei及總統Hassan Rouhani下台，但示威最終失敗告終。

當日我眼見德黑蘭街頭人頭湧湧，民眾手持伊朗旗，有些人更帶著 Imam Khomeini的相片。人群中有人舉起貼上標語的Trump示威人偶。

無錯。人往往係令我鍾意一個地方嘅原因，幸運地遇到好多好好嘅伊朗人。前排其中一個伊朗host同我講佢就快結婚，有機會會去英國生活，我都好戥佢高興。好開心佢當我係好朋友，同我講呢個消息

過獎過獎，係啲地方同建築本身靚 ～

睇過唔少遊記d人都讚伊朗d人好

巴打依家仲有咩航空可以平少少去伊朗？

頭先睇過下單程機票，中國南方航空，俄羅斯航空都唔係好貴，3000幾港紙左右。前者轉機時間好長，成二十個鐘，但抵達時間九點幾左右；後者轉機時間就少啲，但抵達時間係凌晨一點。

Air Astana都有伊朗航線，但唔知係咪停咗，上官網搵伊朗航班就話error。

Astana 8月定10月開始唔飛
南方好似要去廣州，total來回時間其實長到癲
俄佬之前睇閒閒地都7000 一陣睇下先

BTW都係想問下土庫曼，其他國唔去，12日淨係伊朗加土庫曼chur唔chur？
時間有限只可以去一部份

伊朗人真係超級好客。

好似有啲chur 同埋如果去土庫曼，你係申請旅遊定過境簽？
如果過境簽，你要拎咗烏茲別克visa先可以申請土庫曼過境簽，同埋過境簽要等兩個禮拜，當然都有快證，但貴啲。我覺得得12日的話淨係伊朗會好啲。

都估到 但如果要經烏茲別克即係要哈薩克做起點伊朗終點，劈炮先有咁多時間

btw巴打請繼續遊記

係呀 同埋係烏茲別克整土庫曼過境簽證相對成功率較低

緩慢打遊記中

伊朗好吸引。想買巴打成個trip用左幾耐？淨係中亞四國13日會唔會太短？

利申：去過哈薩克新舊首都，下次想去四國玩一轉

我用咗兩萬幾，扣返買嘢洗費大約一萬九左右。如果有假可以去耐啲，我會建議去耐少少，可以去多幾個城市。

同埋交通嗰啲都需時，好似搭share taxi去另一個城市咁，要等夠人先會出發。

咁巴打你自己總共去左幾耐？各國分別逗留幾長吖？

我在德黑蘭最喜歡的地方

Nasim在德黑蘭租了一個小小的房間，她住三樓。整棟屋子有四層，房東是一對老夫婦，老奶奶與老伯伯住一樓。

頭一趟見到老奶奶是Nasim準備帶我出門。可能因為遊客身份，她見到我馬上笑得合不攏嘴，與我擁抱又親吻我臉頰。明明我們只是初相識，她已熱情如斯（及後遇到好多老人家都係好sweet好熱情的）。

而與老伯伯的初次見面是在某個下午，他正準備午飯，我和Nasim被邀請一同進餐。四人坐在地氈上，吃著飯和肉丸，喝伊朗doogh（咸的yogurt with water，味道就.....不了 ）。

Nasim告訴我他們想我留下來，甚至說我可以在這間屋居住。而一切都僅因為——「你是我們的客人」。後來，從Nasim口中得悉，老奶奶患有老人痴呆，發生過的事經常忘掉。老伯伯一直照顧著她的起居飲食。天氣冷，室雖內有暖氣，但老伯伯生怕她冷，會著涼，拿了件外套給老奶奶。吃飯時，他為她夾菜。吃過飯，他拿水和藥到她面前，提醒她把藥吃掉，這個時候老奶奶總會噘嘴。

某日黃昏，老伯伯帶我到二樓的一個房間。門一打開，裏面掛了許多幀照片，也有一部鋼琴，老舊的電視。他指了指一張黑白照片，又指了指自己。那是張婚照，掛在牆上最置中的位置。

我看過你們的婚照，還有你們與兒孫媳婦的合影。比起奢華的宮殿、眼花撩亂的博物館，我更喜歡那小小的房間。那是我在德黑蘭最喜歡的地方。

中亞我去咗兩個月，不過無去到塔吉克斯坦（我連visa都整埋 ）。
因為我本身個人好慢，行路好慢，食嘢好慢，旅行都好慢，visa有30日我會留足26-27日。 烏茲別克我stay咗27日，土庫曼4日，哈薩克前前後後15日左右，吉爾吉斯21日左右

幾天以來，我跟Nasim經已老友鬼鬼。她是第一次當host，我又是第一次couchsurfing。

伊朗人普遍嗜甜，她亦不例外，喝茶總要放六至七粒糖。
我笑問: Isn't it too much sugar? 她說: I love sugar and sweet.
我開玩笑說：搞不好會有糖尿病，還是要小心啊，她馬上回話：我有做身體檢查，身體狀況良好

OK, You Win.

伊朗女生愛化妝，有次我在收拾東西準備出門，她在化妝。
出門之際，她問: Why you don't makeup?
我: errr...I'm not good at makeup ar
她: makeup is good, you should try it.

（而之後我又真係嘗試過伊朗式makeup 係不能磨滅的回憶 ）

在德黑蘭逗留數天已非常足夠，訂好了前往Tabriz的火車，我就與Nasim道別。

巴打點解土庫曼特別短？冇乜野玩定簽證問題
plan緊下年去中亞，去過哈薩克可能當駁腳，想主力去吉爾吉，烏茲別克，想知土庫曼又點

中亞，覺得啲人通常主力玩吉爾吉斯同烏茲別克
哈薩克啲人話冇嘢睇
土庫曼簽證貴又煩
塔吉克可能都係比較麻煩

因為我嗰個係過境簽證嚟 ，佢批咗五日俾我咋。入境同出境都要時間，所以真正係土庫曼都只係stay咗四晚

哈薩克我淨係去咗兩個城市 雖然留咗好多日，但我成日同當地人吹水吹好耐。

吉爾吉斯我都無去曬啲主要城市
塔吉克都應該唔難去嘅我諗，吉爾吉斯好似都易搵人夾車去pamir highway

同你相反路線 今日出發

Safe trip
巴打打算去幾耐？定隨心玩幾耐就幾耐？

你係巴打? 伊朗個HOST同你住咁OPEN

2個月，買咗走既機票啦

去程同回程地點係邊

今日到阿拉木圖，德克蘭走
希望申到幫簽

幫簽

係咪Air Astana

不是 所以先至搵女仔host

伊朗你會唔會去palangan?

哦 咁都正常

仲以為有女仔肯收留男仔過夜咁危險

邊到講話唔飛?

air Astana 官網search唔到有航班

台仔背包客棧
買左機票先會收到email，所以好多人唔知住

唔該晒兩位巴打

再見德黑蘭。
幸運能看上一次煙花，遇上革命日，看到各種特別的場景。

德黑蘭火車站

車站內滿滿的人在排隊等候檢查火車票。

火車上除平民以外，亦有不少士兵。我與四位女士同車廂，她們是較傳統的穆斯林，穿黑色長袍chador。

門關上，播著節奏感強烈的伊朗歌曲，她們像釋放了自己，輪流跳舞。伊朗人，男男女女都熱愛舞蹈，但他們卻不能於公眾地方盡情跳舞，皆為在伊朗跳舞是被禁止的行為，法律並不容許。可笑的是，舞蹈是波斯人的傳統，與許多國家一樣，舞蹈亦用於慶祝，如今伊朗的法律使他們只能把傳統隱藏起來，不能示眾。自由平等這回事在伊朗都是奢侈，衣著如是、頭巾如是、跳舞如是、性取向如是，以宗教為名強加各種限制，剝奪人選擇的自由。

十多個小時後，我終於抵達Tabriz。

Host有工作在身，下午才回到城市。我先到巴扎逛逛。Tabriz grand bazaar據稱為全球最大的巴扎，更是絲綢之路的其中一個城市，頻繁的商業活動令其成為一個文化交匯地。

路經一處，霓虹燈吸引了我的目光。

賣車衣機的店，老闆要我為他們拍照，是的，伊朗人極其愛拍照。

逛巴扎才是正經事

巴扎bazaar就是當地人的市集local market。文具、衣服、針線、日常用品、手工藝品、遊客手信應有盡有。

大巴扎分成不同的zone，各有自己所屬位置。賣金鍊手飾的就一整排店鋪都只賣金鍊，穿過小巷，又是截然不同的一回事，一系列水煙壺擺放著在各間店門內外，好像香港的波鞋街金魚街，然後濃縮在一個大市集。（其實格價都幾方便）

巴扎內的地氊鋪頭。

我常在巴扎觀察他們的日常生活，喜歡看店主伯伯與老朋友喝茶共聚；喜歡看伊朗人一針一線織地毯；喜歡與不同人搭訕亂聊一通；喜歡遇到出奇有趣的事，例如偶爾有人會在巴扎揸綿羊仔，刀具店店主得意非常地在我面前展示他打磨利刅的過程。

我覺得凌亂老舊的店鋪好吸引人。

伊朗人做生意基本上不會過份推銷也不會死纏爛打，見你有所好奇的模樣，總會招手叫你入內參觀，尋物買賣都是賞心樂事。

巴扎裡面有書店減價，完全看不懂波斯文的我買了本有插畫的故事書。

包白色頭巾的是毛拉mullah。

什葉派Shia的穆斯林祈禱時會把石頭擺在地上，用額頭觸碰。

處處都充滿伊斯蘭幾何圖案。

巴扎裡面其中一座清真寺。

肉檔。

有Rambo同李小龍

香料。

如果能夠帶回家就好了，但Backpack哪來的位置 。

在Tabriz巴扎遇到一位歷史教授，他知道香港是何地，知道香港曾屬英國殖民地。他請我喝茶，帶我茶室。他極其擔心我，叮嚀我獨自出遊要萬事小心，尤其要看顧財物，不要隨便跟別人走。但，我現在不就是跟素未謀面的你去茶室嗎 。

茶室老闆。伊朗的茶室除了正正經經喝杯茶，還可以抽水煙。

茶室裡面近乎滿座，一半以上是年輕人，坐我附近的還有一個女生。教授告訴我他們都是附近大學的大學生。我發現只要伊朗人見到你拿著相機，就會請你為他們拍張照。

Persian Nougat

終於與Host見面，他馬上就帶我去博物館。

Saat Tower裡面展示了有關Tabriz的歷史、以前的貨幣、地毯、古舊的電影放映機，還有以前的消防制服裝備。

搞笑的是，有一個工作人員見到東方人面孔的我，就拿出一個小盒子，拜託Host問我這到底是什麼藥，怎麼服用。我一看，嘩，安宮牛黃丸 。我問他哪裡弄來這個東西，他說是中國遊客送的禮物。

這是地毯

博物館內的Tabriz地毯。

Saat Tower, Tabriz

Arg of Tabriz, Iran

Behnam House
它現在是大學的一部分，有修讀藝術的學生會在這上課，有時他們的作品亦會擺放在Behnam 。Host告訴我這些七彩的玻璃是古人的智慧，除了美觀和採光外，還能夠防止蚊蟲。而伊朗的傳統大屋都分別有分為Summer Room及Winter Room，冬暖夏涼。

Behnam House, Tabriz

Host與家人同住，而我可謂跟他家人混得頗熟，儘管他的家人都不懂英語，尤其他的侄子侄女。我初來報到時，他倆略帶害羞。我死纏爛打跟他們說話，便熟絡起來。而與小朋友溝通其實不需要語言（事實上小學雞嘅佢地唔係識好多英文），你只需要用百分之二百的精力陪他們玩 。

伊朗BB
相信他日長大成人必定是個美女

Host的侄子侄女。

當晚，我們一同看球賽，事前Host問我喜歡看足球嗎，我說我還好，不是經常看（我這種忽然球迷都只看世界杯 ）。由於看得太聚精會神，時而大叫Oh no，哎呀，球賽完結後被host揶揄一番，「剛才還表現得很冷靜，說沒有對足球有很大興趣，但你看賽事時都很投入喎 」 。

當天還有一件令我感動的事。
Host對我說：they have something to give you.
這兩個小孩把手上的畫給我，兩幅都是他倆親手畫的。

是香港旗啊！！ 他特意上網找了香港旗的照片，畫的過程中畫錯了一次，這張是重畫的。我完完全全地被善待啊。

兩張畫現在被我貼在房間，我會好好保存。

我在家時，他倆總要牽我的手，吃飯要坐我身旁。她愛裝作要對我說悄悄話，然後殺我一個措手不及，親吻我臉頰。飯前，一架紙飛機也使我們玩得不亦樂乎，我累得喘氣，你卻有無窮無盡的能量，真令人羨慕。後來我發現伊朗人除了很晚才吃晚飯（九點十點或之後也有可能），小孩子也很晚睡，我見他倆十一點左右才被趕睡覺。生活方式與香港太不同。可知道我小時候的夢想之一就是看十點檔的鋼鍊，但九點鐘左右總會被趕回房間睡覺。

好得意呀個2個細路
安宮牛黃丸你有冇提佢唔好亂咁食

lm 我5月都一個人去左哈薩克11日獨遊

淨係去哈薩克

佢地好乖，同佢地相處真係好開心
有次同妹妹嗰爸爸(host嘅哥哥)去咗kandovan，中途佢打電話俾佢爸爸，話要搵我，同我講咗句I miss you 嗰下勁冧。

有呀，有解釋幾時先好食，驚佢當靈丹妙藥

去咗邊度玩呀？

係

astana, almaty, shymkent, turkestan

伊朗我都好想去呀！支持支持!

Kandovan 半日遊

Kandovan是位於osku的石頭村落，至今仍然有人居住。出發當天天氣不佳，到達後更頻頻下雨，有小雪。

理想：

（from ）

現實：

旅遊淡季遇上德黑蘭的遊客，工作需要他能說英語，經翻譯下才知道原來Host的哥哥懂turkish。

天寒地凍，我們幸運地遇到一位經營茶室的叔叔，茶室這幾天沒有營業。他見我們鼻子都凍紅便邀我們到室內喝口暖茶。

另外，Kandovan旁邊有間叫Laleh Kandovan International Hotel的酒店，是間讓旅客住進石頭裡面的五星級酒店。我參觀過，露台望出是雪山，Cave room裡面亦非常暖和，有電視有wifi。工作人員都好細心，見我的相機有雨水遞了紙巾給我。想一試住在自然的cave room同時又有現代化設備可以留意下。

（from trip advisor）

離開後，我們到了一間Host哥哥推薦的餐廳吃飯。來自德黑蘭的他好奇有關我的身份以及來伊朗的理由。這才好好的正式介紹自己和香港。而每次介紹香港都免不了要花時間詳細解釋香港和中國的分別，以免他有所誤會。見他有興趣就深入講香港的食物、文化、環境、政治。

他問過我：「你們吃蟲嗎？我在電視看過Asian吃蟲啊，我實在不敢置信。」
我笑著回應：「當然不會啊，香港人喜歡吃肉。」
我介紹了香港的雲吞麵和點心，並說我喜歡海鮮，炒蟹炒蝦蒸魚。他一臉愕然：「什麼，你竟然吃海鮮？」
這才發現大部分伊朗人都不喜歡海鮮，最多都只會吃魚，其他海鮮一律拒絕。

他問起香港的電影，我說離開香港前看了套沉重的紀錄片，關於一個正面對有機會負上十年監禁刑期的青年。他想了解更多，我便娓娓道來事情的發生，年初一到後來的補選。聽畢，他靜默了好一會兒，吐出一句，That's too bad, too terrible for him. Thank you for telling me his story.

你嘅一文一句令成件事唔同晒
btw 樓主m6帶咗咩鏡頭去？
繼續lm

兩小孩都已放學回家，他們找我畫畫，我在她手上畫了些簡單圖案。幾分鐘後，小孩和大人都來找我，我以為是發生了什麼大事。原來Avin（即是個妹妹）轉個頭就到處展示，所以Host的侄子和弟弟還有Avin的媽媽都找我，要我為他們畫一個圖案。

「喂喂喂，你地未免太睇得起我啦掛。 」我心想。
不希望他們失望，我經已明言，我畫功很差，千萬不要抱太大期望。雖然也不知道他們有沒有聽懂。

作為回禮，Host的弟弟提議幫我化妝，我以為他的工作是專業化妝師，才出此話。當時Host還未回家（全家人只有他能說流利英語），兩個小孩極雀躍，以他們僅會的英文企圖遊說我。我以一試無妨的心態答應。當時，妝化到一半，我已經暗覺不妙，剛好host回家，我問：「你弟弟居然懂化妝，他是化妝師嗎？」怎料，Host的回答令我覺得晴天霹靂，「不是啊，他說他也是第一次。

-> -> ->

簡單描述，伊朗人的審美觀就是濃妝粗眉厚lip，而將伊朗妝化在亞洲人臉上是一大錯誤 。我覺得自己好似猩猩，而且Host弟弟好心幫我set頭的時候將我一小撮頭髮剪掉。

他倆打算幫忙在我的臉添加兩筆

我與他們一家吃晚飯。

伊朗人的食物是一個值得討論的話題，因為我實在覺得太不合亞洲人口味。

我成日都覺得我寫到好冗長好悶
因為我主要都係寫人為主，而景點就真係無用太多字去講（驚講錯同唔夠深入）。

M6 EF-M 11-22mm 同18-150mm

lm

其實識英文嘅伊朗人比我想像中多，就算佢地唔識英文，你需要幫忙嘅時候佢地都好樂意幫手。試過搵地鐵站，有個擺地攤嘅檔主諗都無諗就離開佢檔嘢帶我去地鐵站。
Between, 多謝你支持

有無啲得意嘢發生？
我喺almaty遇過幾個香港人，應該係中亞最易遇到香港人嘅城市。

留名上個月去完哈薩克同埋吉爾吉斯

因為有直航

巴打有無去song kul，我好想去但我去嗰時song kul仲落緊雪，無去到
季節關係好多地方我都去唔到，有錢有時間我會再去多次

好正呀

吉爾吉斯真係贏晒蒙古新疆嗰啲

中亞

比差佬圍 去canyon 識到好多local
但係我喺astana in/out

有睇過話呢個國家治安好差
真唔真？

我同幾個fd包團，離地咗少少，不過治安唔算差，導遊都冇特別要我地小心

樓主係絲黎架可?

次次更新都要幫推!!
睇黎佢地都係行歐美妝路線
都正常ge佢地輪廓咁深
好想睇佢將你化成點

雖然知你未必會join tour，不過因為我前幾日見到hakcek十月開團去土庫曼，會去八至九日，價錢就好似三萬蚊左右（無記錯的話）。你可以當做參考。

同埋我係土庫曼都遇過一個導遊，受過佢恩，所以都想幫佢宣傳吓。呢個係間旅行社 ，你可以email問下佢地tour嘅價錢，如果你有興趣。

我都試過俾警察圍 但喺係烏兹別克，不過嗰次係個幾好嘅體驗。反而我係哈薩克遇到好狗嘅差佬

係呀。

條眉佢畫到好似有兩層咁
係不能磨滅的回憶
我同佢都叫做幾frd呀，點解要咁樣對我

Btw 多謝你成日推post支持

3皮
土庫曼我只係識地獄之門，加上本身諗住就算去都只係留到3至5日，其他景點冇了解過
仲有咩值得一睇

其實我對土庫曼認識都唔深，我出發前先下載本lonely planet嘅pdf
地獄之門附近有兩個Crater，嗰時遇到嘅導遊帶埋我去，都幾得意。
Gypjak Mosque都可以去。本身想去Mery，但入境時被reject話我唔會夠時間去
土庫曼東部好似仲有恐龍footprint睇。

Host有空，於是抽時間帶我到景點。他告訴我今年Tabriz成為了2018伊斯蘭國家的旅遊之都，所以處處可見Tabriz2018的字樣。

Azerbaijan Museum有幾個展區，印象深刻的是館內有一副鐵器時代骸骨，而我覺得最吸引是雕塑的部分。有描述戰爭、生老病死、階級差別等等。

Azerbaijan Museum, Tabriz

Blue Mosque因為地震的關係，受到過好嚴重的破壞。雖然伊朗人有為其修復重建，但要回復以前的面貌都很難。
（可能之前旅行時過相出問題，我發現我無咗啲一部分相，例如Blue Mosque出面嘅相 ）

（from Wikiwand）

Blue Mosque, Tabriz

Ostad Shahriar Museum是詩人Shahriar的故居，現在開放予人參觀。

Shahriar除了詩人身份以外，亦是位書法家。他在伊朗也是數一數二的著名詩人。當然伊朗最有名的是詩人還是Hafez。另外，Shahriar逝世的日子亦被定為National Day of Persian poetry and literature。許多伊朗人對於這兩位詩人仍舊著迷，會讀他們的詩，有些人更會背誦。伊朗人喜愛自己國家的文學，那麼，香港呢？一個不太鼓勵文字生產創作的大環境，文字不被重視，還會有多少人願意投身於文字工作在文字方面的文化傳承努力？

Ostad Shahriar Museum, Tabriz

Host有要事，先行離開。我自己一個人在街頭亂走。

她叫Asma，之所以認識她僅因為我電話卡餘額用盡，打算問人哪裡能夠增值，以便與Host聯絡。解釋了原因，聊了好幾句，她問我電話卡號碼是什麼，我讀出一連串數字，然後電話收到已完成增值的訊息。原來她幫我在網上完成增值，我把錢遞給她，她沒有接。她說：「不用付我錢，你是我的朋友啊。」我實在不好意思，再次把錢交給她，她把錢還給我。她再說：「真的不用，這不算什麼，我在這遇到你也很高興，你就當作是我送你的禮物吧。」我向正準備在公路駕駛的她道謝，不消一分鐘，她就慢慢在我視線消失。

古董店門外被兩位伊朗女生集郵。

在古董店買了些「集不lung」。

經過蔬果店，想買個蘋果到公園吃，向店主說要一個蘋果就好。他一臉難以置信的樣子與我後來在巴扎買餸尋蔥遇到的菜檔老闆一樣（皆因當時我只要了一棵蔥 ）。

他把蘋果送我，我與他聊了一會。事實上也只是用簡單單字比劃，最後問了他好些水果的波斯文怎麼唸，但我都忘光光，只記得一句 خداحافظی khodahafez，再見的意思。

厭世的貓。

Host告訴我有關Qari Bridge的故事。以前有個有錢的女人，存了一筆錢到麥加，但她最後決定放棄了到聖城麥加的夢想，用那筆錢建了橋，方便當時的人過河。

超冷門地方+靚相，留名支持

出發時舊錢要帶幾多？因為要開頭由伊朗捱到去烏茲別克先用到信用卡、提款機

土庫曼好神秘所以好想去，咁絲打你係Mashhad 定 Tehran 申請過境簽證？你話要等兩個星期，咁點樣過？因為未見你講，如果好快會講到，咁等你順返個次序講

樓主係女？
點解可以咁勇敢自己一個女仔去伊朗
好似話比人姦左，只要條友娶你就得
好佩服你有咁既勇氣
我都想試下離開自己既comfort zone
見識下世界

好想去伊朗，請問幾月去最好？點樣搵當地人入住佢間屋？

我係Tehran>Tabriz>sanandaj>Tehran(整簽證)> Kashan-> Isfahan-> Shirza-> yazd-> Mashhad(拎簽證)->Sarakhs

我嗰時預多咗嘅，帶咗兩萬港紙左右，諗住買張波斯地毯，但最尾無買到

一路都覺得能夠去一次土庫曼係一個“壯舉” （我知呢個字唔適當，總之係咁上下感覺）
但唔想自己一個去，試過毒遊俄佬+波羅的海3國+波蘭，佢到拉脫維亞已經覺得孤單
hostel或者路上識既人都係相伴1日半日，個感覺好似岩岩熟就要分開咁
巴打點解決呢個問題 定係毒撚格輕鬆面對
好想去呢抽國家但身邊真係冇可能搵到人陪，之前去個尼泊爾都比朋友同事話做咩會去呢d國家捱苦/危險 屌

Poets Tomb附近有座清真寺，見到有幾個小朋友走出走入，好奇之下就走了進去。結識一位穆斯林Mehrinezhad，Mehrinezhad在清真寺當兼職。

他有本訪客留言簿，翻閱下發現他已收集了不少國家旅客的留言。我也湊熱鬧寫了幾句。

他為我介紹了這座清真寺，帶我去清真寺內的陵墓。陵墓是神聖之地，故此，女性需要穿長袍Chador方可進內。他為我拍了幾張照片留念。
他順道帶我到Maqbaratol Shoara。臨別時我忘記他穆斯林和神職人員身份，向他伸出手，想以握手作感謝。他把左手放到右肩位置，以示感謝之意。我馬上為我的冒失和不尊重致歉。

Poets Tomb
詩人Shahriar。

它像本被翻開的書。

Poets Tomb (Maqbaratol Shoara), Tabriz

當晚，Host在telegram傳來一句：Your photo on telegram group of tabriz. You are famous now.

原來Mehrinezhad把他在mosque拍的照片放上了Tabriz tg group
甚至連在街上認識的Asma都傳來screencap告訴我她在tg group和ig看到我的照片

係。
我以前都試過獨遊，加上對伊朗有興趣，又見嗰時有sale就買咗機票。
伊朗其實唔係大家想像中子彈橫飛嘅國家，so far去咗一個月都安全。當然一個地方點都會有壞人，尤其女仔自己去旅行就更加要小心，陌生男人係街邀請你自己一個去佢屋企就唔好去啦，小心為上。一路上遇到好多好善良嘅伊朗人，佢地待人以誠嘅心好值得我地去學習。

其實都無話勇唔勇氣，俾自己衝動一下。買張機票，就係一趟旅程嘅開始。

其實都好睇你想唔想撞正佢地嘅新年或者Ramadan齋戒月去。
如果唔想我諗應該3－4月同10－11月比較好，天氣比較舒服。
我用Couchsurfing搵Host，不過要留意返Couchsurfing係伊朗境內係要用VPN。

絲打 我睇背包客棧
d人係咁話會有好多色郎

我另外一個朋友去到第一日就比人摸patpat
你覺得嚴唔嚴重呀呢個情況

我嘅朋友都係大家想睇嘅嘢唔同。 佢地覺得呢啲國家比較危險，因為唔太認識會覺得係啲山卡拉地方亦覺得呢啲國家好落後，都唔會對呢啲國家有興趣。

旅行病咗係我覺得最孤單最掛住屋企嘅時候，其他時間我都無乜太大感覺。
至於離別呢個問題，我覺得相識一場都已經係緣分，如果係投契的話，大家都可以繼續聯絡，了解下彼此，日後路上／人生可能會再見面。認識到知心相交嘅朋友真係唔容易。

我覺得最難過嘅係有啲人你知道或者你呢一世都無辦法再見到，甚至你連佢嘅連聯絡方式都無，彼此嘅關係絲就只有係你地共處時存在過 。

我自己無係伊朗俾人非禮，可能我好彩。同埋有時係同當地人／遊客一齊行，所以無乜遇到性騷擾。不過我亦聽過有歐美女仔被人非禮。我自己試過有巴扎店主同我影相嘅時候叫我錫佢塊面，我當然係拒絕，然後影完就話我要走，趕時間。

我唔夠膽話嚴唔嚴重，不過我自己真係無點遇到。行路時留意下有無男人行到好埋，盡量小心。如果真係遇到的話，向路人求救，相信佢地都會幫你捉住佢。

好好睇，絲打多謝你！

睇哂,絲打係好一個女文青~
如果現實既你你係一個五官唔錯既女仔, 肯定好多人追or已經有拖拍
睇完你寫既字同相好似同你去左次伊朗咁
學D老餅講句比個LIKE你

我扮聽唔明佢地講咩
KZ 我搵local fd 帶我去移民警察搞張over 5日既ceet

將近黃昏，我在熙來攘往的大街上被一個伊朗女生搭訕 ，她邀請我到她家作客。先前有被一些伊朗男生邀請過到他們家，但基於當時只有自己一個，考慮過安全問題就婉拒了他們的一番好意。

Mohadeseh本著三顧草廬的毅力以不同理由遊說我到她家，「我家離這裡只有5分鐘路程。」「我的室友英語很流利，比我說得還要好。」「你可以只逗留片刻也沒關係。」。那我就應邀上去坐個十分鐘吧。

進到屋內，我是略帶驚訝的。因為眼前的女生（Mohadeseh的室友）身穿一條迷你裙 。我對伊朗女性的印象都是大眾認知的長衫長褲，把手腳用衣服覆蓋，當然，這是外出的必要打扮，在家，她們固之然有權利選擇自己喜歡的衣著裝扮，但目睹的瞬間還是有被震撼到。

Mohadeseh不是Tabriz的市民，她從Bushehr到Tabriz唸大學，修讀藝術範疇的課程，與室友合租三樓，小小的空間，房間裡的家具也只有床，衣櫃和波斯地毯。Mohadeseh希望能開一間畫室，我憶起與她一起走的路上，她曾在一家畫廊停下腳步，多看幾眼。她拿出她練習用的畫冊予我翻閱。她最喜歡的動物是公雞，畫冊裡畫了不下十多隻公雞。喝茶、吃水果、聊天、畫畫、樂器表演，說好的只坐十分鐘，最後呆了近一小時。離開前，我為她們改了個音譯中文名，用她的畫筆在畫冊寫上她倆的名字和粵語拼音，教會她們幾句簡單的廣東話。甚至離開Tabriz後，她也偶爾在Whatsapp傳來「nei ho ma」「zoi gin」的voice message。

離開了Mohadeseh的家，Host的弟弟便前來接我回家。
回家後，兩個小孩一見我就牽我的手，帶我到二樓。
門前貼了張紙，我仍然是一頭冒水。

打開門後就知道這是什麼一回事了。他們在家舉辦情人節派對！
他們買了紅色的蛋糕、紅色的氣球、紅色的花束，一切與情人節有關的元素都在眼前。

他們讓我換上紅色的衣服，替我戴上紅色的心形髮夾 說是要配合情人節。
伊朗人的派對少不了水煙和節奏感強烈的波斯音樂。人生抽的第一口水煙就是在這裡。Host的哥哥向我表演他的拿手戲，吐出一個個的煙圈。他們告訴我要盡情跳舞，我們在客廳跳得忘形。派對中途，有兩三人竊竊私語，幾分鐘後就走了出去。回來時帶了一瓶飲料。原來是酒 ，要知道伊朗是伊斯蘭教國家，穆斯林是不能沾酒。越被禁止的事，不就是令人更想嘗試嗎。在禁酒的國度，人們總有自己的辦法弄得到酒。我們乾杯了多少次呢？我也記不清，只知道大家都喝了不少。沒想過有生之年會在伊朗渡過這樣難忘的一個情人節。

多謝你哋入嚟睇就真啦～

但你俾咗粒膠我喎 （講笑）
Btw 我不是文青

喂絲打你d奇遇真係正喎！
愈被禁止既事愈要做

你d相張限都遮哂樣
搞到我仲想睇呀喂

繼續

二月份仍舊寒冷，尤其Tabriz又位於伊朗北部，氣溫比德黑蘭更低。山上寒風凜凜，穿了厚衣都會打哆嗦，我不禁憶起往年穿夏季衣裳到緬甸遊湖等待日出，飽受風寒的幾個小時，都是一樣的凛冽。

Eynali Mountain, Tabriz

Host在Chok樣。

Alavi House－Pottery Museum, Tabriz

Host是個學識淵博又風趣幽默的人（他是半個大細路 ），參觀各個博物館時他都解說了許多Tabriz的歷史和知識，溝通上也沒有所謂的代溝。他不喜歡毛拉，也討厭政府以宗教名義摧毀既有文化，Tabriz被強制拆除的歌劇院正是犧牲品。雖然一直沒有好好描述他，但他是個非常可靠的人，比我還要細心，更擅於觀察，正因如此才沒有錯過一些容易忽略的事。在他得悉我是couchsurfing新手又計劃要到Sanandaj，他甚至替我找了Sanandaj的Host。

這趟旅程中，嫂子是其中一個我好喜歡的人，儘管我倆不能用語言溝通。知道嫂子不諳英語，我為她下載了翻譯軟件，自此我倆的話就多了。夜裡，彼此分享大家的生活照、各自的經歷、她對丈夫的一些不滿、看我在異地幹傻事的片段，捧腹大笑。嫂子在電話輸入了一堆波斯文，翻譯後大概是說「Alvin想要個像你這般的姊姊。」我不禁莞薾，我也想要個大眼睛，聰明又可愛的伊朗妹妹啊。這些時候，我總是希望自己能說波斯語，那麼我就可以了解你們多一點。

在這個家呆了好幾天，離開時帶著滿滿的不捨，尤其當時Host哥哥一家（即是送我畫的妹妹，Avin一家）去了探望親戚，我沒能見上他們一面，是我覺得帶有遺憾的事。

前往庫爾德人之地 在夜巴結識想成為老師的你

前往Sanandaj的夜巴上我要找一個懂英語的人，好讓我能在休息站的餐廳點餐（餐牌只有像蛇仔的波斯文），於是，我認識了你，你的名字是Hadi。

車上，我們聊伊朗與香港的文化、畢業後的工作、彼此的夢想、兩地的音樂。我讓你聽過王菲和陳奕迅，但沒有告訴你我喜歡聽的是indie和懷舊金曲。你喜歡天文，外太空，夢想著他朝有日可以當個太空人，到月球探索。你欣賞希特拉，研究他的事，你告訴我近年CIA披露了當年的機密檔案，希特拉當年或許並沒有自殺，而是逃亡。你懂波斯語、土耳其語和英語，追問下原來你家住Tabriz。噢，我恍然大悟！一切都說得通了（因為土耳其同tabriz兩地接近，所以tabriz有不少人都識Turkish）。

你讓我教你中文，我教你些簡單詞彙，用廣東話唸了幾遍。你說週未是你的生日，我隨手從記事簿撕下一張紙，寫下生日快樂四字與賀詞並寫下解釋和譯音。你高興得猶如小孩收到他喜歡的糖果一樣。唱過生日歌後，你小心翼翼把紙條放進你的黑色皮夾。

週未下午，我們在一間咖啡店見面。我點了雪糕，你點了熱飲。我告訴你，我即將要離開，前往德黑蘭申請土庫曼簽證。你低下頭，沉默片刻。你默默的流淚，我有點失措。你說因為我們不知道何時才能再見而感到悲傷，我只能遞紙巾安慰你，世界之大，總有機會再次相遇。

二月是雨季。到達Sanandaj時，雨幾乎沒停過，每天都要提傘。
臨別時，下了好幾天的雨停了，雨過天晴，真好。

踏足Sanandaj

初到Sanandaj是清晨四五時左右。在這種時間打電話給任何人都絕對是擾人清夢的。雖早已得到Host的同意，可以在這時間打給她，但總有些不好意思。到她家門前，我按了通話鍵，帶點抱歉告知我已到達了她家門口。

脫鞋，進門，踏進客廳，我見到她的媽媽在看電視。（我傻眼。什麼？這時間看電視？）後來，我猜想，她們或許是在等待我的到來吧。她媽媽一見我也親了我左右臉頰好幾下，我便知道這應該是他們的習俗。打過招呼後，我把行裝放好。再次走到客廳時，她倆已準備好茶和飯。她們說怕我坐長途車會餓 。那頓飯被我列為伊朗美食，因為菜式實在太對我口味，也極為正常。

伊朗版咖喱雞（應該係）

Sanandaj 受上年地震影響嚴唔嚴重？

Sanandaj 市區唔嚴重，唔係頹垣敗瓦，震得最嚴重應該係Kermanshah。我係sanandaj見到一對善心夫婦佢地幫kermanshah地震後喪失家園嘅小朋友，有俾到啲相我睇。

我之後去吉爾吉斯搵我係哈薩克識嘅土耳其朋友，俾佢睇我張registration card ，佢地話去咗哈薩克幾次，都係第一次見呢張嘢 加上有另一啲backpacker都話唔洗整，所以我到依家仲係搞唔清楚，係咪其實根本就無需要去差館整呢張card

我又嚟啦，好明白旅途中相遇分開果種感覺，知道依世都應該唔會再見到，係失落。不過而家有IG/FB好啲，叫做仲可能有聯系，我後生果陣真係咩都冇，真係得返回憶。

一定要整，有朋友試過冇整結果要上法庭遲左兩星期返唻

我喺Astana 整嗰陣個差佬話要
我個local fd 幫我問 我d 俄文未去到呢個lvl

在Sanandaj的日子每天都下雨，有時更有小雪，以致我打算到訪Palangan的計畫泡湯。

第一天，Host打算帶我到Mosque還有Abidar Mountain。
但各種原因都去不到（黑仔王mode啟動）。

Host: Oh. it's closed. You're so unlucky.
就是咁，我就只能在門前留個影。

路上見到拍婚紗照的新人。

嗯，我還是覺得伊朗妝是很難駕馭。
有次把這張照片給包車的歐美遊客看，他說了一句：wow, that's creepy.

庫爾德人的傳統衣著很有趣，女生的衣服色彩繽紛，裙內都穿有類似阿拉丁的褲。
庫爾德衣著在Sanandaj都算常見，但通常都是男性在穿，反而穿庫爾德衣服的女性我倒沒有怎麼在街上看到過。不過，也越來越多庫爾德人穿現代衣服，恤衫，牛仔褲。
我非常喜歡庫爾德人的衣服，經過巴扎總想造一套帶回家，但，衣服是有一定重量，背包空間也不多，只能放棄。

另外一個Mosque。本來這個Mosque是關門不開放的，但Mosque的工作人員見到我這個外國遊客，加上Host的落力游說，我成功進內參觀。Mosque有幾層，最底層有一群男性在讀可蘭經。

疲倦的庫爾德青年

伊朗庫爾德區Sanandaj認識了幾位朋友。其中一位是Host的朋友，Adib。認識他某程度是因為Host在旅行社工作，不能一整天陪我，就由他帶我看看這城市。他年僅十九歲，有為青年，喜愛與人交談，擁有不同職業。他是學生、實習醫生、藝術家、游泳教練、兼職中學生物老師諸如此類。

他說這段時間，他每天只睡三四小時。我為之震驚。

他的時間總是不夠用。我總能輕易察覺到，他臉上的疲態。有好幾次，我都著他回家休息，好好睡一覺。他拒絕。

有一次在前往Abidar Mountain的士上，我疲倦至極，不想說話，只想放空。他擔心地問我還好嗎，以為我有不滿。我反問他為什麼這麼問。他說因為silent。我解釋是因為我困了，因為每天都睡得不多。他又問，此刻我腦海在想什麼。我答沒有，他似乎不信。我笑說我在冥想。這當然是胡扯的。我反問他，他在想什麼，他也答沒有，我說這怎麼可能。他說他腦海裏浮現很多事：過去、將來、工作、學業成績、離開伊朗等等。

寂靜片刻，他開口說他的往事。三年前他愛上了一個人，不過，這是個極大的錯誤。他愛上了一位有夫之婦，那個女人讓他幹些不好的事，甚或犯罪。深夜，他會為不堪往事感到懊悔，無法停止哭泣。他想扭轉自己的人生，重新開始，擺脫過往的一切。他是個有野心的年輕人，努力追求他想要的將來，我能確實感受到這點。我沒有辦法確定他敘述的故事的真確性，只願他能活得輕鬆一點，自在些許，快樂過想過的生活。

謝謝你忍受寒冷帶我到Abidar看這個城市。

所以佢地用tg/ig搵我嘅時候真係好開心，就算未必有得再見，起碼都可以知道大家嘅近況。
遇過啲對我好好嘅老人家，但真係呢世都唔會再見到

嗰時啲警察都有同我講過如果當日整唔到，除咗俾錢仲要要上法庭，好彩最後搞得掂